\chapter{Einleitung}
\label{chapter:introduction}

    \section{Motivation}
    \label{sec:motivation}
        Jedes Jahr wird an der Friedrich-Schiller-Universität Jena das Empiriepraktikum vom Institut für Psychologie angeboten.
        Dabei handelt es sich um eine Pflichtveranstaltung, die jeder Psychologie-Student absolviert haben muss.
        Innerhalb eines Praktikums werden mehrere Kurse angeboten.
        An einem dieser Kurse muss der Studierende teilnehmen, um das Modul erfolgreich abzuschließen.
        Allerdings ist die Teilnehmerzahl eines jeden Kurses begrenzt.
        So kann nicht jeder der über 100 Studenten zu seinem Wunschkurs zugelassen werden.
        Die naheliegende Lösung ist die Zuweisung zu den Kursen nach Geschwindigkeit der Studenten bei der Anmeldung.
        Allerdings ist diese Verteilungsstrategie mit viel Stress und Streit verbunden.
        Die Studenten müssen folglich anders auf die Kurse verteilt werden.
        Hierzu dient dem Institut für Psychologie eine Zuweisung zu den Kursen mittels Präferenzlisten.
        Jeder Studierende erstellt eine Liste mit Präferenzen, wie gerne er an welchem Kurs teilnehmen möchte.
        Es liegt auf der Hand, dass diese Listen nicht alle manuell ausgewertet werden können. Daher muss die Verteilung automatisch erfolgen.
        Für diese Aufgabe existieren bereits Lösungen.
        So können mit Friedolin, dem Studienverwaltungstool der FSU Jena, bereits Präferenzlisten erstellt und ausgewertet werden.
        Bei der Verteilung mithilfe von Friedolin kommt es jedoch zu Problemen. Zum einen kann Friedolin durch unvollständige Präferenzvergabe dazu gezwungen werden eine hohe Präferenz zu vergeben. Zum anderen werden bei Friedolin immer den gleichen Studenten eines Jahrgangs niedrige Präferenzen zugewiesen. 
        Aus diesem Grund hat das Institut für Psychologie bereits eine eigene Plattform geschaffen, die das aufnehmen der Präferenzliste und das Verteilen auf die Kurse übernimmt.
        Hierbei ist aber die Verteilung auf die verschiedenen Kurse oft nicht zufriedenstellend und das Ergebnis muss manuell angepasst werden.
        Das mit dieser Arbeit verbundene Projekt beschäftigt sich nun mit dem Erstellen einer neuen Plattform für das Empiriepraktikum und der Frage, wie sich die Studenten besser auf die Kurse verteilen lassen.
        
    \section{Aufgabenstellung}
    \label{sec:task}
        Es gilt eine webbasierte Plattform für die Verwaltung des Empiriepraktikums der FSU Jena zu erstellen.
		Die verantwortlichen Mitarbeiter des Instituts für Psychologie sollen dort für ein kommendes Semester ein neues Praktiumsmodul mit allen zugehörigen Kursen anlegen zu können.
        Des Weiteren sollen die Studenten die Möglichkeit erhalten eine Präferenzliste zu erstellen, welche der angebotenen Kurse sie am liebsten besuchen möchten.
        Nach Ablauf der vorher festzulegenden Einschreibungsperiode, sollen die Studenten mit einem Klick automatisch bestmöglich auf die Kurse verteilt werden.
        Hierzu soll ein geeigneter Verteilungsalgorithmus entwickelt werden.


    \section{Aufbau der Arbeit}
    \label{sec:structure}
       Zunächst werden in dieser Arbeit die Anforderungen an die Plattform, sowie den Verteilungsalgorithmus ausgehend von der Aufgabenstellung aus Abschnitt \ref{sec:task} näher spezifiziert.
       Anschließend wird der Entwurf für die Realisierung der Anforderungen an das zu entwickelnde System dargestellt.
       Danach folgt eine Beschreibung der tatsächlichen Umsetzung des Systems.
       Im Anschluss wird der Algorithmus zur Verteilung der Studenten formal beschrieben.
       Hiernach werden die durchgeführten Tests zu Plattform und Verteilungsalgorithmus vorgestellt.
       Abschließend wird die Arbeit nochmals kurz zusammengefasst und ein Ausblick auf weitere umzusetzende Funktionalitäten gegeben.
       