\chapter{Verteilungsalgorithmus}
\label{chapter:algorithm}
    Im folgenden Kapitel wird der Algorithmus zum Verteilen der Studenten anhand der Präferenzlisten auf die Kurse vorgestellt.
    Zunächst wird im ersten Abschnitt eine geeignete Zielfunktion aufgestellt und kurz erklärt.
    Anschließend werden verschiedene Varianten für die Parameter diskutiert.
    \section{Aufstellen Zielfunktion}
%            Die Grundlegende Idee der Zielfunktion hat die Form:
%                $$ \max ~\text{Summe der Prioritäten} - \text{Gewicht} \cdot \text{Varianz} ~~~.$$
%            Genauer ausformuliert ergibt sich:
%                $$ \max 
%                    \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} c(i,j)x_{ij} 
%                    - \frac{\beta}{n} \sum_{i=1}^{n}
%                        \left[\left(\sum_{j=1}^{m} c(i,j)x_{ij}\right) - \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} c(i,j)x_{ij}\right]^2 ~~~,$$
%            wobei gilt:\\
%                \begin{tabular}{l c l}
%                    $n$ & - & Anzahl der Studenten \\
%                    $m$ & - & Anzahl der Kurse\\
%                    $ c(i,j) $ & - & Priorität von Student $ i $ für Kurs $ j $\\
%                    $ \beta $ & - & Gewichtung der Varianz\\
%                    $t_{\min}(j)$ & - & Minimale Anzahl der Teilnehmer für Kurs $ j $\\
%                    $t_{\max}(j)$ & - & Maximale Anzahl der Teilnehmer für Kurs $ j $ ~~~.\\
%                \end{tabular}\\
%            
%            Zusätzlich sind drei Nebenbedingungen notwendig, um das Problem angemessen darzustellen.
%            Zum einen sollen die $ x_{ij} $ nur die Werte 0 oder 1 annehmen können:
%                $$ x_{ij} \in \{0,1\} ~~~.$$
%            Des Weiteren soll jeder Student nur einem Kurs zugeteilt werden:
%                $$ \forall {i \in \{1,..,n\}}: \sum_{j=1}^{m} x_{ij} = 1 ~~~.$$
%            Zuletzt ist die Teilnehmerzahl für die Kurse begrenzt:
%                $$ \forall {j \in \{1,..,m\}}: t_{\min}(j) \leq \sum_{i=1}^{n} x_{ij} \leq t_{\max}(j) ~~~.$$

        Ausgangspunkt für die Zielfunktion des Verteilungsalgorithmus ist eine Matrix $ X = (x_{ij})_{i=1,...,n;j=1,...,m} \in \{0,1\}^{n \times m}$, wobei $ n $ die Anzahl der Studenten und $ m $ die Anzahl der Kurse ist.
        Ein Eintrag in dieser Matrix kodiert, ob ein Student einem Kurs zugeordnet wurde, auf folgende Weise:
        wurde ein Student $ i $ dem Kurs $ j $ zugeteilt, dann ist $ x_{ij} = 1 $, wenn nicht, dann gilt $ x_{ij} = 0 $. 
        Diese $ x_{ij} $ sind die Variablen der Zielfunktion.
        Das bedeutet, es wird nach einer Belegung der Einträge $ x_{ij} $ der Matrix gesucht, so dass in jeder Zeile der Matrix immer genau ein Eintrag auf $ 1 $ gesetzt ist.
        Das ist gleich Bedeutend mit der Aussage, dass jeder Student genau einem Kurs zugeteilt wurde.
        Daraus ergibt sich die Zielfunktion zu
            $$ \max \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} c(i,j)x_{ij}  ~~~,$$
        dabei bezeichnet $ c(i,j) $ eine Gewichtsfunktion.
        Die Gewichte bilden die Parameter der Zielfunktion.
        
        Zusätzlich zu dieser linearen Zielfunktion ist es notwendig zwei Nebenbedingungen zu formulieren, um die oben beschriebene Idee der Matrix $ X $ zu formalisieren.
        Zum einen müssen die $ x_{ij} $ nur die Werte $ 0 $ oder $ 1 $ annehmen können:
            $$\forall {i \in \{1,..,n\}} \forall {j \in \{1,..,m\}}:  x_{ij} \in \{0,1\} ~~~.$$
        Zum anderen soll jeder Student nur einem Kurs zugeteilt werden:
            $$ \forall {i \in \{1,..,n\}}: \sum_{j=1}^{m} x_{ij} = 1 ~~~.$$
        
        Zuletzt ist mit einer dritten Nebenbedingung die Teilnehmerzahl für die Kurse zu begrenzen:
             $$ \forall {j \in \{1,..,m\}}: t_{\min}(j) \leq \sum_{i=1}^{n} x_{ij} \leq t_{\max}(j) ~~~,$$
        dabei bezeichnet $ t_{\min}(j) $ die minimale und $ t_{\max}(j) $ die maximale Teilnehmerzahl eines Kurses $ j $.
        
    \section{Wahl der Parameter}
        Die Parameter der Zielfunktion können frei gewählt werden.
        In diesem Abschnitt sollen drei verschiedene Möglichkeiten vorgestellt werden.
        
        \subsection{Naheliegende Lösung}
            Die nahe liegende Wahl der Gewichte sind die Präferenzen der einzelnen Studenten für die Kurse.
            Da versucht wird die $ x_{ij} $ so zu wählen, dass die Summe maximal wird, wird so eine Zuordnung eines Studenten zu einem Kurs, für den er eine höhere Präferenz angegeben hat, gegenüber einem mit einer niedrigen Präferenz bevorzugt.
            Der sogenannte \textit{Score} der Funktion, also das Ergebnis der Summe, wird somit höher, je mehr Studenten in von ihnen gewünschte Kurse verteilt werden.
            
        \subsection{Naheliegende Lösung mit festem Minimum}
            Die Gewichte werden bei diesem Ansatz genauso wie im vorherigen Abschnitt gewählt.
            Allerdings wird hier zusätzlich ein festes Minimum für die kleinste noch zulässige Präferenz angegeben.
            Das bedeutet, dass kein Student in einen Kurs eingeteilt wird, dem er eine geringere Präferenz als das Minimum gegeben hat.
            Dies wird umgesetzt, indem diejenigen Einträge $ x_{ij} $ der Matrix $ X $ fest auf $ 0 $ gesetzt werden, bei denen ein Student $ i $ einem Kurs $ j $ eine schlechtere Präferenz als das Minimum gegeben hat.
            Das Anwenden dieser Methode hat den Vorteil, dass das Minimum fest gewählt werden kann und somit garantiert ist, dass kein Student schlechter als das Minimum eingeteilt wird.
            Dadurch kann es jedoch dazu kommen, dass das einige Studenten in ihrer Präferenz, zugunsten des festen Minimums, fallen oder auch, dass keine Lösung für das Problem gefunden werden kann.
        
        \subsection{Exponentielle Gewichte}
            
        